周庭選舉呈請一定贏？ 湯家驊：看法太簡單，違程序公義不等於DQ結果可推翻

高等法院昨駁回香港民族黨召集人陳浩天的選舉呈請，身兼行會成員的資深大律師湯家驊今早在港台節目上稱，對其他同類或相近的個案有約束力，但不等於要有一樣判決，要視乎事實和證據。湯家驊引述有評論稱，香港眾志周庭在2018年補選被DQ時，選舉主任沒有自辯機會，因此選舉呈請一定會贏，湯認為這看法太過簡單亦不正確，「如給予機會她自辯，影響不到最終結果，就算觸犯程序公義，結果都不一定需要被推翻。」

對於高等法官區慶祥認為，選舉主任要「給予合理機會」予參選人回應，湯家驊認為，區官所指的是一般的法律要求，特別是陳浩天的案件上，陳浩天拒絕提交向選舉主任額外資料。湯家驊認為，區官提出選舉主任要取消參選人資格，應給予當事人有機會自辯，以及要有強而有力的證據等，「其實都是阿媽是女人的法律原則。」

湯家驊引述有法律界人士指出，在DQ周庭一事，選舉主任沒有給予機會周庭辯解，有機會上訴得直，湯家驊不認同，「呢個睇法亦都太過簡單，法律的原則是程序公義是其中一個考慮因素，但如果有些原因認為不適當要求被影響人士自辯呢，又或者予機會她自辯，影響不到最終結果，就算觸犯程序公義，結果都不一定需要被推翻。」

湯家驊批評，「很多人對法律基本原則可能唔係咁透徹。大家唔可以一概而論，因為無給予自辯機會，所以選舉主任的決定一定會被推翻。呢個說法是不正確。」

湯家驊認為，原審法庭的判辭適用於同等、相同法律問題，但日後同類案件仍需要視乎個案事實、證據，因此得出來的結果亦未必一樣。

對於選舉主任日後應參照判詞，給予參選人機會解釋，湯家驊認同，認為此舉令公眾有更大信心。

陳浩天在節目中表示，當初提出選舉呈請時，沒有估計勝算，對現時的結果感到失望和遺憾，但已有心理準備。他認為，自己是當時首個被取消資格的立法會參選人，認為提出選舉呈請是自己的責任，否則可能會影響「港獨」派、自決派人士日後的參選空間。

跟本無得贏，我覺得份判詞嘅主要論點是確立了RO有DQ權，份判詞無寫明DQ嘅先決條件係一定要先給予答辯機會。